# Cloud Workstations custom container samples



## 目的

Cloud Workstaionsのカスタマイズ方法のサンプルです。

ある程度テンプレート化された状態で一部分だけを書き換えればカスタマイズできる構成になっています。


## カスタマイズ方法

- scripts 配下にスクリプトを作成
- Dockerfile への記述の変更・追加
    - scripts フォルダに配置したシェルスクリプトをCloud Workstations内の所定のフォルダにコピー、権限付与

## ビルドとプレビュー実行

Dockerがインストールされているのが事前条件です。

利用するユーティリティスクリプトは利用環境によって変わる値を環境変数で定義しているので適宜以下の変数を設定してください。


```bash
export PROJECT_ID="your-project-id"
export IMAGE_NAME="workstation-custom-image/your-customized-image:latest"
export REGION="asia-northeast1"
```

ビルドを実施します。

このリポジトリにはビルド用のユーティリティを配置しています。
以下のコマンドを実行するとコンテナイメージのビルドが実行されます。
ビルドはローカルで実施します。

```bash
./build.sh
```

エラーが出た場合は、Dockerfileの記述で間違いがあります。問題を解決してからサイドビルドを行ってください。

ビルドが終わったら作成したコンテナイメージを実行してプレビュー表示します。

```bash
./preview.sh
```

プレビュー実行をするとコンテナのIDが出力されます。
ログを参照する際にはこのIDを使用してください。

以下のサンプルは一部割愛しています。

```bash
a1cdf.........e003
```

今回のプレビューですと8080ポートで起動します。
実行クライアントの8080にアクセスしてください。

Cloud Workstations でカスタムイメージを作成している場合には、コンソールのPort タブから8080ポートへのリンクが確認できます。

### 想定外の挙動をしたときにログを参照する

preview では docker コンテナが稼働いています。
通常のDockerのログを見る方法と同様にログが確認可能です。

```bash
docker logs -f a1cdf.........e003
```

Ctrl-C でログの確認から抜けることができます。

## 稼働しているコンテナを停止する

Ctrl-C で抜けてもコンテナは動き続けているため以下のコマンドで、CONTAINER IDを確認します。このIDを利用して停止します。

```bash
docker ps 
```

a1cdfb2f9d74 といった文字列がコンソールに表示されます。

次のように停止します。

```bash
docker stop a1cdfb2f9d74
```

## 注意事項

今回のカスタマイズの方法では scripts フォルダのスクリプトを Cloud Workstations が稼働したあとに実行しています。
そのため、多くの処理をスクリプトでやっている場合にはWeb IDEにアクセスできたとしても処理がすべて完了していない可能性があります。
その場合は少し時間をおいてアクセスをしてください。

起動タイミングですべてをインストール済みにしたい場合は、スクリプトで構成をするのではなく Dockerfile に全てを記述してください。
